\section{L'assemblea}
% DONE art. 7 opg visto tutto
% DONE art. 12, 13 ponys da vedere
\label{sec:assemblea}
% l'art. 12 dei ponys è molto più snello di quello dell'opg
% KILL dividere in assemblea ordinaria e straordinaria

\begin{enumerate}
\item L'organo sovrano dell'associazione è rappresentato
  dall'assemblea dei soci.
\item L'assemblea ha le seguenti competenze inderogabili:
  
  \begin{itemize}
  \item nomina e revoca i componenti degli organi associativi e, se
    previsto, il soggetto incaricato della revisione legale dei conti;
  \item approva il rendiconto di cassa (o il bilancio di esercizio nei
    casi previsti dalla legge);
  \item delibera sulla responsabilità dei componenti degli organi
    associativi\footnote{Ai sensi dell'art. 28 del CTS} e promuove
    azione di responsabilità nei loro confronti;
  \item delibera sull'esclusione degli associati, salvo i casi
    previsti particolari dal presente statuto % TODO specifica
  \item delibera sulle modifiche dell'atto costitutivo o dello
    statuto;
  \item approva l'eventuale regolamento dei lavori assembleari;
  \item delibera lo scioglimento dell'associazione;
  \item delibera la trasformazione, fusione o scissione
    dell'associazione;
  \item delibera sugli altri oggetti attribuiti dalla legge, dall'atto
    costitutivo o dallo statuto alla sua competenza.
  \end{itemize}
  
\item L'assemblea dei soci è costituita dai soci dell'associazione
  regolarmente iscritti.
\item Nell'assemblea hanno diritto di voto tutti coloro iscritti da
  almeno un mese nel libro degli associati.
\item Ciascun socio ha un voto.
\item Ciascun socio può farsi rappresentare in assemblea da un altro
  socio mediante delega scritta, anche in calce all'avviso di
  convocazione.  Ciascun socio può rappresentare sino a un massimo di
  tre associati.
\item Le riunioni dell'assemblea sono ordinariamente convocate almeno
  una volta l'anno e a cura del presidente o del segretario generale
  del consiglio direttivo tramite avviso scritto, contenente la data,
  il luogo, l'ora di prima e di seconda convocazione (non nello stesso
  giorno) e l'ordine del giorno, da esporsi nei locali delle sedi
  sociali (legale e operative) almeno otto giorni prima, nonché
  mediante pubblicazione dell'avviso di convocazione, completo di
  tutte le indicazioni sopra richiamate, sul sito web istituzionale
  e/o sulla pagina social usualmente usata dall'associazione, nonché
  mediante comunicazione telematica o telefonica a ciascuno dei soci.
\item L'assemblea dei soci può essere convocata in via straordinaria
  dal presidente o dal segretario generale del consiglio direttivo per
  motivi che esulano dall'ordinaria amministrazione, e in particolare
  per deliberare su eventuali modifiche da apportare allo statuto e/o
  per deliberare sullo scioglimento dell'associazione e ogni qual
  volta ne faccia richiesta motivata il consigli direttivo o almeno un
  decimo dei soci aventi diritto di voto.
\item La convocazione dell'assemblea straordinaria avviene, oltre che
  nelle forme indicate per la convocazione ordinaria, anche mediante
  comunicazione scritta, contente il luogo, la data e l'ora di prima e
  seconda convocazione (non nello stesso giorno) e l'ordine del
  giorno, spedita almeno 20 giorni prima della data fissata per
  l'assemblea all'indirizzo di ciascun socio e come risultatnte dal
  libro dei soci.
  % TODO interrotto a p. 11 opg
\item L'assemblea straordinaria, qualora richiesta dal consiglio
  direttivo o almeno da un decimo dei soci aventi diritto di voto,
  dovrà aver luogo entro trenta giorni dalla data in cui viene
  richiesta e per deliberare sugli argomenti per i quali è stata
  richiesta la convocazione.
\item L'assemblea è validamente costituita in prima convocazione con
  la presenza di almeno la metà degli associati, in proprio o per
  delega, e in seconda convocazione qualunque sia il numero degli
  associati presenti, in proprio o per delega.
\item L'assemblea delibera per voto di maggioranza. Nelle
  deliberazioni di approvazione del bilancio e in quelle che
  riguardano la loro responsabilità, i membri del consiglio direttivo
  non hanno voto.
\item Per modificare l'atto costitutivo e lo statuto occorre la
  presenza di almeno 3/4 (tre quarti) degli associati e il voto
  favorevole della maggioranza dei presenti. Ogni modifica o aggiunta
  non potrà essere in conflitto con gli scopi sociali, con l'eventuale
  regolamento interno e con le disposizioni della legge italiana.
  % TODO ho dei dubbi sul fatto che si possa modificare l'atto costitutivo
\item Per deliberare la trasformazione, la fusione, la scissione, lo
  scioglimento dell'associazione e la devoluzione del patrimonio
  occorre il voto favorevole di almeno 3/4 (tre quarti) degli
  associati.
\item L'assemblea è presieduta da un presidente e da un segretario
  eletti in seno alla stessa.
\item Le votazioni possono avvenire per alzata di mano o a scrutinio
  segreto quando ne faccia richiesta un decimo dei soci presenti, in
  proprio o per delega.
\item Per l'elezione del presidente e del consiglio direttivo la
  votazione avviene a scrutinio segreto; viene istituita una
  commissione elettorale composta da almeno tre membri, che controlla
  lo svolgimento delle elezioni e firma gli scrutini.
\item L'elezione dei predetti organi viene esercitata votando la
  preferenza a nominativi scelti tra i soci fino a un numero uguale a
  quello dei componenti per ciascun organismo.
\item In caso di parità di voti all'ultimo posto utile, sarà rifatta
  l'elezione.
  % TODO questo crea la possibilità di stalli
\item Le deliberazioni assembleari e gli atti verbalizzati vengono
  esposti all'interno dei locali della sede sociale durante i quindici
  giorni successivi alla loro formazione e restano poi agli atti in
  copia cartacea e digitale a disposizione dei soci per la loro
  consultazione.
  % DONE sarebbe carino fissare un archivio digitale ufficiale
\end{enumerate}
